\documentclass[a4]{mwart}

\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{graphicx}

\title{Zaawansowany MAC-spoofing}
%\subtitle{Poszerzanie pasma transmisyjnego\\-- czyli jak oszukać ISP}
\author{Paweł Pokrywka}

\begin{document}

\maketitle

\section{Wstęp}
	Ceny szerokopasmowych łącza internetowych oferowanych przez dużych
	operatorów telekomunikacyjnych maleją, jednak nadal nie są przystępne
	dla przeciętnych obywateli. Popularną alternatywą jest korzystanie
	z tzw. \emph{sieci osiedlowych}. Sieci takie budowane są w technologii
	\emph{ethernet}; coraz częściej jest stosowana także łączność
	bezprzedowodowa w standardach \emph{802.11a/b/g}.\\
 
\section{Sieć osiedlowa}
	Główną ideą takiej sieci jest
	maksymalna redukcja ceny przy zachowaniu akceptowalnej jakości.
	W tym celu operator sieci wykupuje łącze o wysokiej przepustowości
	i udostępnia je użytkownikom. Jednym z ważniejszych zagadnień jest
	taki podział pasma
	transmisyjnego między użytkowników, aby komfort korzystania z sieci
	był proporcjonalny do wysokości abonamentu.\\
 
\section{Uwierzytelnianie}
	Aby operator sieci mógł zapewnić abonentom spersonalizowane usługi
	(np. QoS), niezbędne staje się opracowanie mechanizmu pozwalającego
	znaleźć odpowiedź na pytanie - \emph{do jakiego abonenta należy
	wskazany komputer?}\\
	
	Jest to problem uwierzytelnia i autoryzacji. W chwili obecnej,
	najpopularniejszą formą uwierzytelniania użytkowników w sieciach
	lokalnych jest metoda \emph{IP-MAC}.\\
 
\section{Podstawowe pojęcia}
	FIXME: Tutaj będzie opisane:
	\begin{itemize}
		\item co to jest adres IP
		\item co to jest adres MAC
	\end{itemize}
 
\section{Uwierzytelnianie IP-MAC}
	Każdy komputer w sieci ma unikalny adres IP. Baza adresów IP jest
	przechowywana w systemie zarządzającym siecią, zaś każdemu numerowi
	IP jest przypisany abonent. Dodatkowo, aby utrudnić użytkownikom
	podszywanie się pod innych za pomocą zmiany adresu IP, w bazie
	przetrzymywane są także adresy MAC komputerów. System sprawdza
	każdy wychodzący pakiet pod kątem zgodności adresu IP i MAC z
	wartościmi zapisanymi w bazie.\\
 
\section{Uwierzytelnianie IP-MAC}
	Metodę tą można łatwo przełamać:
	\begin{itemize}
		\item Adres IP można zmienić
		\item Adres MAC można zmienić
		\item \emph{Legalne} adresy IP i MAC można zdobyć 
	\end{itemize}
 
\section{multispoof}
	Pierwsza aplikacja powstająca w ramach pracy magisterskiej służy do
	automatyzacji procesu zmiany adresów IP i MAC w sposób dynamiczny.
	Dzięki temu użytkownik może uzyskać maksymalnie pasmo transmisyjne
	równe sumie pasm komputerów, pod które aplikacja się podszywa.
	Program został nazwany roboczo \emph{multispoof}.\\
 
\section{Detekcja}
	W ramach pracy powstanie również aplikacja wykrywająca działanie
	programu \emph{multispoof}.\\
 
\section{multispoof - architektura}
	Multispoof zostanie zbudowany zgodnie z zasadą modularności oraz
	z wykorzystaniem mechanizmów komunikacji międzyprocesowej dostępnej
	w systemach uniksowych.\\
	Tak więc multispoof nie będzie pojedyńczym, monolitycznym procesem,
	ale zbiorem wyspecjalizowanych procesów współpracujących ze sobą.
	Współpraca odbywać się będzie z wykorzystaniem potoków i pamięci
	dzielonej oraz ewentualnie sygnałów (na tym etapie pisania pracy
	nie jest to jeszcze postanowione).\\
	
	Aplikacja będzie składać się z dwóch głównych części:\\
	\begin{itemize}
		\item Część wykonawcza -- odpowiedzialna za wysyłanie i odbieranie
			pakietów
		\item Część decyzyjna -- analizująca ruch sieciowy i nadzorująca
			część wykonawczą.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Część wykonawcza}
	\begin{quote}
	,,There is more unix nature in one line of shell script, than in 10000 lines of c code.''
\end{quote}

	Wykonawczą cześć aplikacji multispoof definiuje następujący potok:\\
	
	\begin{verbatim}
	# rx eth0 | mspoof | tx eth0
	\end{verbatim}
	
	\begin{description}
	\item{rx} Program, którego zadaniem jest nasłuchiwanie na wskazanym
			interfejsie sieciowym. Przechwycone pakiety są wypisywane
			na standardowe wyjście w postaci heksadecymalnej (tekstowej).
			Każda linia wyjścia odpowiada jednemu pakietowi.
		\item{tx} Program czytający pakiety ze standardowego wejścia
			w formacie jak powyżej. Po odczytaniu pakietu jest on wysyłany
			przez wskazany interfejs sieciowy.
		\item{mspoof} Program łączący standardowe wejście i wyjście
			z interfejsem wirtualnym tap. Pakiety wczytywane z wejścia są
			wysyłane na interfejs tap, zaś pakiety odebrane z tego interfejsu
			są wypisywane na standardowe wyjście. Program jest odpowiedzialny
			także za modyfikacje pakietów\footnote{Być może, za modyfikację
			pakietów będą odpowiedzialne osobne programy, umieszczone
			w środku potoku -- na tym etapie nie jest to jeszcze
			postanowione}. Obsługa wejścia/wyjścia
			jest realizowana z zachowaniem tekstowego formatu pakietu.
	\end{description}

	Program mspoof korzysta także z obszaru pamięci dzielonej, w której
	przetrzymywana jest baza hostów. Przed wysłaniem każdego pakietu,
	mspoof modyfikuje jego źródłowy adres MAC, zgodnie z tą bazą.\\

	Dzięki zastosowaniu wielu wyspecjalizowanych procesów oraz tekstowemu
	formatowi możliwe jest łatwiejsze analizowanie działania programu
	oraz wykrywanie błędów. Format tekstowy pozwala także na używanie
	popularnych narzędzi uniksowych, które mogą być umieszczane
	w potoku i wpływać na przetwarzanie pakietów.
	
	\subsection{Część decyzyjna}
	
	Cześć decyzyjna aplikacji będzie składać się z dwóch komponentów.
	\begin{description}
		\item{scanner} Program wysyłający pakiety próbne.
		\item{detector} Program nasłuchujący odpowiedzi.
	\end{description}
 
	Program będą ze sobą współpracować oraz modyfikować wspólną bazę
	hostów, używaną przez część wykonawczą.

\section{Plan realizacji pracy}
\begin{enumerate}
	\item Zapoznanie się z technologiami, które będą
		używane w pracy. Napisanie programów typu \emph{hello world}
		dla każdej z wykorzystywanych bibliotek i interfejsów.
	\item Zmodyfikowanie biblioteki libpcap, tak aby było możliwe
		rozróżnienie kierunku transmisji przechwyconych pakietów.
	\item Stworzenie uproszczonej części wykonawczej -- z założeniami
		nie korzystania z bazy hostów i nie modyfikowania pakietów.
	\item Napisanie funkcji i/lub narzędzi umożliwiających łatwy
		dostęp do bazy hostów.
	\item Stworzenie podstawowej wersji części decyzyjnej.
	\item Zmodyfikowanie cześci wykonawczej tak, aby pakiety były
		modyfikowane zgodnie z zawartością bazy hostów.
	\item Napisanie programów i/lub skryptów odpowiedzialnych za
		inicjalizowanie i kończenie pracy programu, tzn. ustawiających
		reguły firewall i nat, trasy routingu, filtrowanie arp itd.
	\item Testowanie aplikacji oraz mierzenie skuteczności działania.
		Udokumentowanie uzyskanych efektów.
	\item Stworzenie systemu wykrywania aplikacji multispoof.
		
\end{enumerate}

	Na tym etapie nie ma jeszcze opracowanej architektury systemu
	wykrywania aplikacji multispoof. W związku z tym, że system ten
	może kryć wiele niewiadomych, nie zostały opracowane punkty
	określające plan jego tworzenia. Na pewno pojawią się one na
	dalszym etapie pisania pracy.

\section{Problemy do pokonania}
	\begin{itemize}
		\item Można podszywać się tylko pod komputery które są aktualnie
			wyłączone
		\item Można podszywać się tylko pod komputery, które mają dostęp
			do Internetu
		\item Podszywanie się powinno być trudna do wykrycia
		\item Problemy techniczne
			\begin{itemize}
				\item libpcap - direction patch
				\item blokowanie ruchu na interfejsie fizycznym
			\end{itemize}
	\end{itemize}
 
\end{document}
